A continuación se detalla el desglose técnico y funcional de todas las características implementadas en la plataforma \textbf{Sky Apartments}, categorizadas por su nivel de complejidad y alcance operativo.

\section{Funcionalidades Básicas}

\subsubsection{Gestión de Usuarios Anónimos:}
\begin{itemize}
    \item Visualización del catálogo general de apartamentos.
    \item Filtrado básico por capacidad (número de huéspedes).
    \item Filtrado por comodidades específicas (terraza, balcón, ubicación, etc.).
    \item Acceso a la vista de detalle del apartamento (fotografías, descripción, precio por noche).
    \item Consulta de disponibilidad en el calendario sin necesidad de autenticación.
\end{itemize}

\subsubsection{Gestión de Usuarios Registrados:}
\begin{itemize}
    \item Registro de nuevas cuentas (\textit{Sign Up}) con validación de formato de correo electrónico y contraseña segura.
    \item Autenticación segura (\textit{Log In}) mediante Spring Security y contraseñas encriptadas.
    \item Visualización y edición de datos del perfil personal.
    \item Realización de reservas en apartamentos con disponibilidad.
    \item Visualización del historial completo de reservas personales.
    \item Cancelación de reservas activas.
\end{itemize}

\subsubsection{Gestión de Administradores:}
\begin{itemize}
    \item Autenticación segura mediante credenciales predefinidas.
    \item Operaciones CRUD completas (Crear, Leer, Actualizar, Eliminar) sobre el catálogo de apartamentos.
    \item Gestión y subida de imágenes principales para los alojamientos.
    \item Visualización general de todas las reservas registradas en el sistema.
\end{itemize}

\section{Funcionalidades Intermedias}

\subsubsection{Búsqueda y Visualización:}
\begin{itemize}
    \item Motor de búsqueda avanzado con combinación simultánea de múltiples filtros (fechas, comodidades, capacidad).
    \item Soporte para múltiples imágenes por apartamento (Galería multimedia).
    \item Visualización interactiva de la disponibilidad mediante un componente de calendario.
    \item Geolocalización básica de los apartamentos.
\end{itemize}


\subsubsection{Comunicaciones y Experiencia de Usuario:}
\begin{itemize}
    \item Envío automatizado de correos electrónicos transaccionales para la confirmación de reservas.
    \item Sistema de reseñas: posibilidad de valorar la estancia y dejar comentarios de texto.
    \item Páginas de error personalizadas (403, 404, 500, 503) integradas con el diseño general de la aplicación.
\end{itemize}

\section{Funcionalidades Avanzadas}

\subsubsection{Analítica de Negocio (Dashboard Interactivo):}
\begin{itemize}
    \item Gráficos dinámicos de ingresos y reservas por mes.
    \item Estadísticas de ocupación media y duración de las estancias.
    \item Ranking visual de los alojamientos más demandados.
    \item Ranking de los apartamentos con mejores valoraciones.
\end{itemize}


\subsubsection{Motor de Precios Dinámicos y Lógica Avanzada:}

\begin{itemize}
    \item Modificadores de precio automatizados basados en:
    \begin{itemize}
        \item Temporadas del año (Baja, Media, Alta).
        \item Día de la semana (Incrementos en fines de semana).
        \item Proximidad de la fecha de reserva (descuentos \textit{last-minute} o recargos por anticipación).
    \end{itemize}
    \item Desglose transparente del precio base frente a los modificadores aplicados en el momento de la confirmación de la reserva.
    \item Envío de correos electrónicos automatizados de recordatorio de \textit{check-in} en fechas próximas a la llegada.
\end{itemize}